\documentclass[xcolor=x11names, handout,aspectratio=169,usenames,dvipsnames,handout]{beamer}

\input{config.tex}

\subtitle{Teil 2: Datenbankmanagementsysteme und Datenmodellierung}
\date{09.\ April 2019}


\begin{document}
\begin{frame}[plain,label=title]
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Inhalt}
\tableofcontents

\textbf{Literatur:}\\
\citeauthor[Kap.\ 1 \&\ 2.1–2.5]{kemper}\\
\citeauthor[Kap.\ 2–5]{dummies}\\
\citeauthor[Kap.\ 1.2–1.4]{schicker}
\end{frame}

\setnextsection{2}
\section{Datenbankmanagementsysteme}
\subsection{Motivation}

\begin{frame}{Wiederholung}\setbeamercovered{invisible}
Wie haben wir ein \textbf{Datenbankmanagementsystem} definiert?\pause\medskip

\begin{figure}
	\resizebox{!}{.6\textheight}{
		\begin{tikzpicture}\large
		
		\node[rectangle,draw,semithick,minimum size=2em, minimum width=7em,fill=white] (dbms) at (0,0) {\textbf{DBMS}};
		\node[rect, minimum width=3em, above right of=dbms, node distance=6em] (v2) {Programm 2};
		\node[rect, minimum width=3em, above left of=dbms, node distance=6em] (v1) {Programm 1};
		\node[database, minimum width=7em, below of=dbms, node distance=4em] (db) {Datenbank};
		\node[fit=(dbms)(db),inner sep=2ex,draw] (fit) {};
		\path[draw, <->,thick] (dbms.south) -- ($(db.top)-(0,.2)$);
		\path[draw, <->,very thick] (v2.south) -- ($(dbms.north)+(.2,0)$);
		\path[draw, <->,very thick] (v1.south) -- ($(dbms.north)-(.2,0)$);
		\end{tikzpicture}}
\end{figure}
\end{frame}

\printSectionYes


\begin{frame}{Ebenen eines DBMS}
\begin{minipage}{0.55\linewidth}\small
	\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{1ex}
		\item \textbf{Sichten}
		
		WELCHE Daten sind für WEN zugänglich?\smallskip
		
		\hand {Benutzerschnittstelle, Abstraktion, Datenschutz}
		\item \textbf{Logische Ebene}
		
		WELCHE Daten werden gespeichert?\smallskip
		
		\hand{Logische Struktur der Daten (Tabellen, DB-Schema), Verarbeitung von Abfragen}
		\item \textbf{Physische Ebene}
		
		WIE werden die Daten gespeichert?\smallskip
		
		\hand {Speicherstruktur auf der Platte, Indexe}
	\end{enumerate}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
	\begin{figure}
		\resizebox{\linewidth}{!}{
			\begin{tikzpicture}
			\node[rect] (db) at (0,0) {Physische Ebene};
			\node[rect, above of=db, node distance=5em] (logik) {Logische Ebene};
			\node[rect, minimum width=3em, above of=logik, node distance=5em] (v2) {Sicht 2};
			\node[rect, minimum width=3em, left of=v2, node distance=4em] (v1) {Sicht 1};
			\node[minimum width=3em, right of=v2, node distance=2.5em] (v3) {\dots};
			\node[rect, minimum width=3em, right of=v3, node distance=2.5em] (v4) {Sicht $n$};
			
			\begin{scope}[on background layer]
			\node[above of=v1,node distance=1.7em] (space) {};
			\node[draw=dolphin-top,semithick,rounded corners=2mm,fit=(v1)(v4)(db)(space),inner sep=2ex] (fit) {};
			\node[below right,inner sep=1ex,dolphin-top] at (fit.north west) {DBMS};
			\end{scope}
			
			\path[draw, <-, thick] (v1.south) -- (logik.north);
			\path[draw, <-, thick] (v2.south) -- (logik.north);
			\path[draw, <-, thick] (v4.south) -- (logik.north);
			\path[draw, <-, thick] (logik.south) -- (db.north);
			\node[xshift=-1em, visible on=<2->] at (db.west) {\includegraphics[width=4em]{img/hdd}};
			\node[xshift=-1em, visible on=<2->] at (logik.west) {\includegraphics[width=3em]{img/tables_clipart}};
			\node[xshift=-1.2em, visible on=<2->] at (v1.west) {\includegraphics[width=3em]{img/view}};
			\end{tikzpicture}}
	\end{figure}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Datenunabhängigkeiten und Abstraktion}
\begin{minipage}[b]{0.6\linewidth}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Logische Datenunabhängigkeit}
	
	Manche Änderungen der logischen Ebene können in Sichten \emph{verborgen} werden.
	\item \textbf{Physische Datenunabhängigkeit}
	
	Eine Änderung der physischen Ebene wirkt sich \emph{nicht} auf die logische Ebene aus.
\end{itemize}

\uncover<2>{
	\begin{description}
		\item[Übung:] Welche Datenunabhängigkeit ist\\intuitiv \emph{einfacher zu realisieren?}
\end{description}}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[b]{0.35\linewidth}
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}
	\node[rect, node distance=4em] (db) {Physische Ebene};
	\node[rect, above of=db, node distance=5em] (logik) {Logische Ebene};
	\node[rect, above of=logik, node distance=4.5em] (v2) {Sichten};
	
	\path[draw, <-, thick] (v2.south) -- (logik.north);
	\path[draw, <-, thick] (logik.south) -- (db.north);
	
	\begin{scope}[on background layer]
	\node[above of=v1,node distance=1.2em] (space) {};
	\node[draw=dolphin-top,semithick,rounded corners=2mm,fit=(v2)(db)(space),inner sep=2ex] (fit) {};
	\node[below right,inner sep=1ex,dolphin-top] at (fit.north west) {DBMS};
	\end{scope}
	
	\draw[dashed,thick,dolphin-top] ($(v2.south west)!0.5!(logik.north west)$) -- ($(v2.south east)!0.5!(logik.north east)$);
	\draw[dashed,thick,dolphin-top] ($(logik.south west)!0.5!(db.north west)$) -- ($(logik.south east)!0.5!(db.north east)$);
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{minipage}

%Logische Datenunabhängigkeit kann schon rein konzeptuell nur für einfachste Modifikationen (z.\,B.\ Umbenennungen) gewährleistet werden.
\end{frame}

\begin{frame}{Ein Universitätsszenario \dots}
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}[>=stealth, node distance=2.1cm]
	\draw [dashed] (4,-2.5) -- (4,2.5);
	
	\node (fak) at (0,0) {\includegraphics[height=3cm,width=4cm]{img/philfak.jpeg}};
	\node[above of=fak] {\textbf{Prüfungsamt}};
	\node (uni) at (8,0) {\includegraphics[width=3cm]{img/sekretärin.png}};
	\node[above of=uni] {\textbf{Studierendenservice}};
	\node[database, minimum size=3em, right of=fak] (db1) {\large DB$_1$};
	\node[database, minimum size=3em, below right of=uni] (db2) {\large DB$_2$};
	\node[node distance=2.5cm,below of=fak] {\small Name, Anschrift, Prüfungen, Noten};
	\node[node distance=2.5cm,below of=uni] {\small Name, Anschrift, Semester, Zahlungen};
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=challenges]{Herausforderungen für Datenbanken}\small
\begin{description}[<+->]\setlength{\itemsep}{1.5ex}
\item[Redundanz und Inkonsistenz.] Redundanz tritt immer dann auf, wenn \emph{gleiche Informationen mehrfach} isoliert gespeichert werden. \emph{Inkonsistenzen} zwischen den Kopien führen zu Fehlern und sind unbedingt zu vermeiden.
\item[Eingeschränkter Zugriff.] Daten aus verschiedenen Orten zu \emph{verknüpfen} ist hässlich.
\item [Integritätsverletzung.] Ohne die Verknüpfung von Daten aus verschiedenen Orten sind \emph{Integritätsprüfungen} nicht möglich. Beispiel: Banktransaktionen
\item [Parallele Nutzung.] Arbeiten mehrere Nutzer an dem selben Datensatz, können \emph{Anomalien} auftreten, wie unbeabsichtigtes Überschreiben.
\item [Sicherheitsprobleme.] Nicht alle Benutzer sollten Einsicht und Zugriff auf \emph{alle} Daten haben.
\end{description}
\end{frame}

\subsection{Eigenschaften}

\begin{frame}{Codd'sche Regeln}\large
Recherchieren Sie die \textbf{9 Codd'schen Regeln} im Internet.\bigskip

\hand{Welche dieser Regeln stellen \emph{Lösungen} für welche der genannten Probleme dar, und warum?}\medskip

\hand{Wie kann man das Beispielszenario umbauen, sodass es den Codd'schen Regeln genügt?}
\end{frame}


\section{Datenmodellierung}

\subsection{Datenmodelle}


\begin{frame}{Aus dem letzten Übungsblatt}
\begin{minipage}{0.57\linewidth}
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}\resizebox{1.05\linewidth}{!}{
				\begin{tikzpicture}[erd]
				\node[entity] (n1) {Professor};
				\node[attribute,above= of n1] (g) {Geburtstag} edge (n1);
				\node[attribute,left= of g] (v) {Vorname} edge (n1);
				\node[attribute, left =of n1] {Name} edge (n1);
				\node[attribute,right =of g] (t) {Fachgebiet} edge (n1);
				\node[attribute,right =of n1] {betreuter Student} edge(n1);
				
				\node[entity, below =4em of n1] (n2) {Student};
				\node[attribute,below =of n2] (g1) {Geburtstag} edge (n2);
				\node[attribute,left =of g1] (v1) {Vorname} edge (n2);
				\node[attribute,left =of n2] (n1) {Semester} edge (n2);
				\node[attribute,right =of g1] (t1) {Studienfach} edge (n2);
				\node[attribute, right =of n2] {betreuender Professor} edge(n2);
				\node[attribute, above =of n1] {Name} edge(n2);
				\end{tikzpicture}}
		\end{center}
	\end{figure}
\end{minipage}\hfill 
\begin{minipage}{0.4\linewidth}\RaggedRight\small\setbeamercovered{invisible}
	Welche \textbf{Probleme} ergeben sich durch die Modellierungsumsetzung des Entity-Relationship-Schemas?\pause
	
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item Professoren können max.\ 1 Studenten betreuen
		\item Studenten können max.\ 1 Fach studieren
		\item Prof. $\leftrightarrow$ Student ist \alert{\emph{redundant}}\medskip
		
		\hand{fehleranfällig, geht bei einzelnen Datenänderungen schief (Inkonsistenz)}
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Yay, wir bauen eine Datenbank}
\textbf{OK, wo fangen wir an?}\pause

\begin{itemize}
	\item Unser Ziel ist, in der Datenbank einen \emph{Teil der realen Welt}, genauer:
	
	ein \textbf{Abbild eines relevanten Ausschnitts} der realen Welt zu speichern.\bigskip\pause
	
	\hand{Ein solches Abbild ist \emph{immer} stark von der Realität abstrahiert.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Schemata}
\begin{itemize}
	\item Für ein solches Abbild müssen wir ein \textbf{Schema} (\glqq Bauplan\grqq) der zu speichernden Objekte definieren, das deren Struktur festlegt.\medskip\pause
	
	\hand{Wir brauchen einen Weg, um diese Schemata zu \emph{beschreiben.}}\pause
	\item Erst dann können wir mit Objekten \emph{gemäß diesem Schema} arbeiten\medskip
	
	\hand{Erzeugen, Lesen, Ändern, Löschen von Datenobjekten}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Datenmodelle}
\hand{\textbf{Wir benötigen also zwei Sprachen:}}\vspace{-1em}
\begin{itemize}
	\item Eine Sprache zum Definieren eines Schemas\medskip
	
	\hand{\emph{Datendefinitionssprache} (DDL)}
	\item Eine Sprache zum Erzeugen, Lesen und Bearbeiten von konkreten Objekten\medskip
	
	\hand{\emph{Datenmanipulationssprache} (DML)}
\end{itemize}\medskip
	
	Diese beiden Sprachen zusammen nennen wir ein \textbf{Datenmodell}. Es bietet sozusagen die Infrastruktur für die Modellierung von Schemata.
\end{frame}

\begin{frame}{\textbf{Einschub:} Klassifikation von Daten}
Wir wollen zwischen folgenden Daten unterscheiden:

\begin{itemize}
	\item \textbf{unstrukturierte Daten}\medskip
	
	\hand{Texte, Dokumente.}
	\item \textbf{semi-strukturierte Daten}\medskip
	
	\hand{E-Mails, JSON-Dateien, XML-Dateien}
	\item \textbf{strukturierte Daten}\medskip
	
	\hand{Tabellen mit fester Struktur}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel DDL}
\begin{center}{\Large
	\textbf{Beschreiben Sie ein Haus.}}\bigskip

Genauer: Das Schema eines Hauses.
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel DDL}
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=14em]{img/haus.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
	\hfill\begin{minipage}{.5\linewidth}
		\begin{exampleblock}{Schema Haus (DDL = deutsche Sprache)}
			Ein \emph{Haus} hat mind.\ ein \emph{Zimmer}. Ein Zimmer kann \emph{Fenster} haben und muss eine \emph{Tür} besitzen. Jedes Haus hat ein \emph{Dach}.
		\end{exampleblock}
		
		\begin{exampleblock}{Schema Haus (DDL = JSON-irgendwas)}
			\begin{lstlisting}[language=json,frame=none,aboveskip=0pt,belowskip=0pt]
Haus: { Zimmer+, Dach },
Zimmer: { Fenster*, Tür+ }\end{lstlisting}\vspace{-1em}
		\end{exampleblock}
	\end{minipage}
\end{frame}

%\begin{frame}{Mal wieder Begrifflichkeiten \dots}
%Die Begriffe \textbf{Modell} und \textbf{Schema} sind etwas missverständlich.\bigskip
%
%Ein \textbf{Schema} legt die \emph{Struktur der abspeicherbaren Datenobjekte} fest, wie z.\,B.\ einem \emph{konkreten} Datenbankschema oder ER-Schema.\bigskip
%
%Dagegen ist ein (Daten-)\textbf{Modell} ein Paar von Sprachen, die uns eine \emph{Modellierung von Schemata} ermöglichen, wie das \emph{Konzept} des ER-Modells oder UML.
%\end{frame}

\subsection{Datenbankentwurf}

\begin{frame}{Phasen des Datenbankentwurfs}
\vspace{-2em}
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}
	\node[rect] (aa) at (0,0) {Anforderungsanalyse};
	\node[rect] (ke) at (2.7,-1.3) {Konzeptueller Entwurf};
	\node[visible on=<2->,rect] (ie) at (5.4,-2.6) {Logischer Entwurf};
	\node[visible on=<3->,rect] (pe) at (8.1,-3.9) {Physischer Entwurf};
	\node[visible on=<4->,database] (db) at (10.5,-5.2) {DBS};
	\draw[->,ultra thick,PineGreen] (aa.south) |- (ke.west);
	\draw[visible on=<2->,->,ultra thick,PineGreen] (ke.south) |- (ie.west);
	\draw[visible on=<3->,->,ultra thick,PineGreen] (ie.south) |- (pe.west);
	\draw[visible on=<4->,->,ultra thick,PineGreen] (pe.south) |- (db.west);
	\node[schema,left of=ke, node distance=9.5em,text width=5em] {Anforderungs\-spezifikation};
	\node[visible on=<2->,schema,left of=ie, node distance=10em,text width=6em] {Konzeptuelles\\(z.\,B.\ ER) Schema};
	\node[visible on=<3->,schema,left of=pe, node distance=10em,text width=6em] {Datenbank\-schema};
	\node[visible on=<4->,schema,left of=db, node distance=9em,text width=6em] {Implementierungs\-schema};
	\node[modell,right of=aa, node distance=15em] (km) {Konzeptuelles Datenmodell (z.\,B.\ ER)};
	\node[visible on=<2->,modell,right of=ke, node distance=15.5em] (im) {Datenbankmodell (z.\,B.\ relational)};
	\node[visible on=<3->,modell,right of=ie, node distance=15.5em] (dbm) {Implementierungs\-modell (je DBMS)};
	\draw[->,ultra thick,RoyalBlue] (km.south) |- (ke.east);
	\draw[visible on=<2->,->,ultra thick,RoyalBlue] (im.south) |- (ie.east);
	\draw[visible on=<3->,->,ultra thick,RoyalBlue] (dbm.south) |- (pe.east);
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

%\begin{frame}{Datenbankschema}
%\begin{block}{Definition: Datenbankschema}
%	Die Strukturbeschreibung \emph{aller} Datenobjekte des betrachteten Anwendungsbereichs bezeichnet man als \textbf{Datenbankschema}.
%\end{block}\bigskip\pause
%
%\hand{Bei dem Datenbankschema handelt es sich um \emph{Metadaten} (\glqq Daten über Daten\grqq); es legt nur die Struktur der speicherbaren Datenobjekte fest. Es sagt daher \emph{nichts} über die individuellen Objekte aus!}
%\end{frame}

\begin{frame}{Anforderungsanalyse}

{\large \textbf{Input:} Ideen, Aufgaben, Programme des Kunden / der Forscher / \dots\medskip

\textbf{Output:} Anforderungsspezifikation bzw.\ \textbf{Pflichtenheft} (dokumentieren!)
}\medskip\pause

\begin{exampleblock}{Beispiel Kursverwaltung Volkshochschule}	
	Personen sollen sich in einer Kursverwaltung zu Kursen anmelden. Die benötigten Informationen über die Teilnehmer sind Name, Adresse, Telefon-Nr., Alter und der gewünschte Kurs.\smallskip
	
	Ein Kurs hat einen Titel, eine Teilnahmegebühr, einen Termin in einen Raum und ein empfohlenes Lehrbuch.\smallskip
	
	Jeder Kurs hat einen Dozenten, von dem ebenfalls Name und Kontaktdaten hinterlegt werden sollen, außerdem Bankdaten und Gehalt.
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Konzeptueller Entwurf}

{\large \textbf{Input:} Anforderungsspezifikation\medskip

\textbf{Output:} Konzeptuelles Schema mit Entitätstypen und Beziehungen
}\medskip\pause

\begin{block}{Definition: Entität, Attribut, Entitätstyp}
	\emph{Entitäten} sind durch ihre \emph{Attribute} unterscheidbare physisch oder gedanklich existierende Konzepte der zu modellierenden Welt. Ähnliche Entitäten werden zu einem \emph{Entitätstypen} zusammengefasst.
\end{block}\pause

\begin{block}{Definition: Beziehung, Beziehungstyp}
	\emph{Beziehungen} können zwischen Entitäten existieren und werden analog zu \emph{Beziehungstypen} zusammengefasst.
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Konzeptueller Entwurf}
\textbf{Schwierigkeiten:}

\begin{itemize}
	\item Erkennung von \enquote{echten} Entitätstypen\bigskip
	
	\hand{Zum Beispiel ist die \emph{Kursverwaltung} kein relevanter Entitätstyp.
		
		Name, Adresse, etc.\ sind \emph{nur Attribute} von Entitätstypen und keine eigenen Entitätstypen.}
	\medskip
	
	\hand{Welche \emph{Rolle} spielen die konkreten Entitäten?\medskip
		
		In unserem Beispiel sind \emph{Personen} entweder Dozenten oder Teilnehmer, also muss es hierfür zwei Entitätstypen geben.}
\end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}{Konzeptueller Entwurf}
\textbf{Schwierigkeiten:}

\begin{itemize}
	\item Modellierung von Beziehungstypen\medskip
	
	\hand{Wie viele Objekte dürfen auf jeder \enquote{Seite} einer Beziehung stehen?\medskip
	
Z.B.: 1:1-Beziehung, 1:$n$-Beziehung, $n$:$m$-Beziehung, $n$:$m$:$p$-Beziehung}\pause
\end{itemize}
 
\begin{exampleblock}{Beispiel Kursverwaltung Volkshochschule (ohne Attribute)}	
	\begin{figure}
		\begin{center}\vspace{1em}
				\begin{tikzpicture}[node distance=10em,auto]
				\node[entity] (n1) {Teilnehmer};
				\node[entity, right of=n1] (n2) {Kurs} edge node[pos=0.2] {$m$} node[above,pos=0.8] {$n$} (n1);
				\node[entity, right of=n2] (n3) {Dozent} edge node[pos=0.2] {1} node[above,pos=0.8] {$n$} (n2);
				\end{tikzpicture}\vspace{1em}
		\end{center}
	\end{figure}
\end{exampleblock}
\end{frame}

%\begin{frame}{(3) Logischer Entwurf}
%
%{\large \textbf{Input:} Ideen, Aufgaben, Programme des Kunden / der Forscher / \dots\medskip
%	
%	\textbf{Output:} Erstellung der Anforderungsanalyse bzw.\ des \textbf{Pflichtenhefts} (Doku!)
%}\bigskip\pause
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{Physischer Entwurf}
%
%{\large \textbf{Input:} Ideen, Aufgaben, Programme des Kunden / der Forscher / \dots\medskip
%	
%	\textbf{Output:} Erstellung der Anforderungsanalyse bzw.\ des \textbf{Pflichtenhefts} (Doku!)
%}\bigskip\pause
%\end{frame}

\end{document}